\input mestrucscours.tex

\setmarginsrb{1.7cm}{2.1cm}{1.7cm}{2cm}{0cm}{0cm}{0cm}{-0.5cm}

\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setcounter{chapter}{4}
%\includeonly{chapitre10/fct_troisieme_degre}

\begin{document}
\chapter{Fonctions polynômes de degré 3}


\section{Quelques rappels}
\subsection{La fonction cube}

\begin{minipage}{10cm}
 \postit{Définition : fonction cube}{
 On appelle \textbf{fonction cube}, la fonction qui à un nombre réel associe son cube.
En d'autres termes, la  fonction cube est  la fonction $f$ définie sur $\R$ par :\\
\hspace{3cm}$f(x)=x^3$}
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}



\begin{center}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=1.2cm,yunit=0.8cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2.2,-4.3)(2.2,4.)
\multips(0,-4)(0,1){10}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-2.,0)(2.,0)}
\multips(-2,0)(1,0){10}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-4.)(0,4.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=1]{->}(0,0)(-1.99,-3.99)(1.99,4.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-2}{2}{x 3 exp}
\end{pspicture*}

\end{center}
\end{minipage}

{\bf Remarques :}\\
La courbe représentative de la fonction cube a pour équation  $y=x^3$.\\

Si le repère est orthogonal, la courbe représentant la fonction cube admet l'origine comme centre de symétrie.\\
La fonction cube est impaire.



\subsection{Équation de la forme $\boldsymbol{x^3=c}$}


\begin{minipage}{11cm}
\postit{Méthode}{
Toute équation de la forme $x^3=c$ admet qu'une seule solution notée :
\[x={\red\sqrt[3]{c}}\]
}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[x=1.2cm,y=0.85cm]
    %\foreach \x in {-3,-2,...,3}{
   % \draw[thick,lightgray] (\x,-2) -- (\x,4);
    %}
   % \foreach \y in {-3,...,8}{
     % \draw[thick,lightgray] (-3,\y) -- (3,\y);
   % }
    %\foreach \x in {-3,-2,-1,1,2,3}
%\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
%\foreach \y in {-2,-1,1,2,3,4}
%\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
   \draw (-0.3,-0.3) node {O};
    \draw[->,>=latex,thick] (-2,0) -- (2,0);
    \draw[->,>=latex,thick] (0,-2) -- (0,2);
    \draw (2.2,1) node [above]{$y=c>0$};
    \draw (2.2,0) node [above]{$y=0$};
    \draw (2.2,-0.75) node [below]{$y=c<0$};
    \draw (1,1) node {$\bullet$};
    \draw[dashed,thick] (1,1) -- (1,0) node [below]{$\sqrt[3]{c}$};
        \draw (-0.908,-0.75) node {$\bullet$};
        \draw (0,0) node {$\bullet$};
    \draw[dashed,thick] (-0.908,-0.75) -- (-0.908,0) node [above]{$\sqrt[3]{c}$};
    \clip (-2,-2) rectangle (2,2);
       \draw [samples=300,domain=-2:2.5,smooth,red,very thick] plot (\x,{(\x)^3});
              \draw [samples=300,domain=-2:2.5,smooth,blue,very thick] plot (\x,{1});
              \draw [samples=300,domain=-2:2.5,smooth,blue,very thick] plot (\x,{-0.75});
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}
\textbf{Remarques:}

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] La  solution de l'équation $x^3=c$ est l' abscisse du point d'intersection de la courbe d'équation $y=x^3$ et de la droite horizontale d'équation $y=c$ ;
  \item [$\bullet$] Si $c=0$ alors $x=\sqrt[3]{0}=0$ ;
  \item [$\bullet$] Le nombre $\sqrt[3]{c}$ est appelé "racine cubique" de $c$.
  
\end{itemize}






\section{Fonctions polynômes de degré 3 de la forme $\boldsymbol{x\longmapsto ax^3+b}$}


\postit{Propriété}{
Dans un repère orthogonal, toute fonction du type $x\longmapsto ax^3$ est représentée par une courbe qui passe par l'origine O du repère et qui est symétrique par rapport à O.
}

\medskip

\postit{Propriété}{
 Les courbes représentatives des fonctions du type $x\longmapsto ax^3+b$ sont similaires à celles de la forme $x\longmapsto ax^3$.

 Elles ne sont pas symétriques par rapport à O mais sont décalées vers le haut ou le bas, selon le signe de $b$.
 }

\medskip

Deux orientations de la courbe d'équation $y=ax^3+b$ sont possibles suivant le signe du réel $a$:
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
   \begin{center}
   $\boxed{{\boldsymbol{a>0}}}$ \\
  \begin{tikzpicture}[x=1.5cm,y=0.5cm]
    %\foreach \x in {-2,-1,...,2}{
    %\draw[thick,lightgray] (\x,-3) -- (\x,8);
   % }
    %\foreach \y in {-3,...,8}{
   %   \draw[thick,lightgray] (-2,\y) -- (2,\y);
    %}
    %\foreach \x in {-2,-1,1,2}
%\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
%\foreach \y in {-2,2,4,6,8}
%\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
   \draw (-0.2,-0.5) node {O};
    \draw[->,>=latex,thick] (-1.5,0) -- (1.5,0);
    \draw[->,>=latex,thick] (0,-4) -- (0,5);
    \clip (-1.5,-4) rectangle (1.5,5);
       \draw [samples=300,domain=-2:2,smooth,red,very thick] plot (\x,{2*(\x)^3-1}) node[right] {};
                \draw [fill=black] (0,-1) circle (1.5pt);
         \draw (0,-1) node [below left]{$b$};
  \end{tikzpicture}

  \medskip

\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2]{$x$/1,$f(x)$/1.5}{$-\infty$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{-/,+/}
\tkzTabVal{1}{2}{0.5}{$0$}{$b$}
\end{tikzpicture}

  \medskip

La fonction $f$ est croissante sur $\R$.
   \end{center}
\end{minipage}
\hspace{1cm}
\begin{minipage}{8cm}
   \begin{center}
   $\boxed{{\boldsymbol{a<0}}}$ \\
\begin{tikzpicture}[x=1.5cm,y=0.5cm]
    %\foreach \x in {-2,-1,...,2}{
   % \draw[thick,lightgray] (\x,-3) -- (\x,8);
    %}
    %\foreach \y in {-3,...,8}{
     % \draw[thick,lightgray] (-2,\y) -- (2,\y);
    %}
   % \foreach \x in {-2,-1,1,2}
%\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
%\foreach \y in {-2,2,4,6,8}
%\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
   \draw (-0.2,-0.5) node {O};
    \draw[->,>=latex,thick] (-1.5,0) -- (1.5,0);
    \draw[->,>=latex,thick] (0,-4) -- (0,5);
    \clip (-1.5,-4) rectangle (1.5,5);
       \draw [samples=300,domain=-2:2,smooth,red,very thick] plot (\x,{-2*(\x)^3+2}) node[right] {};
                   \draw [fill=black] (0,5) circle (1.5pt);
         \draw (0,2) node [above left]{$b$};
  \end{tikzpicture}

  \medskip


  \begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2]{$x$/1,$f(x)$/1.5}{$-\infty$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{+/,-/}
\tkzTabVal{1}{2}{0.5}{$0$}{$b$}
\end{tikzpicture}

  \medskip

La fonction $f$ est décroissante sur $\R$.
\end{center}
\end{minipage}
\end{center}






\section{Fonctions de la forme $\boldsymbol{x\longmapsto a(x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)}$}

\postit{définition}{
Toute fonction de la forme $x\longmapsto a(x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)$ avec $a\neq0$ est une fonction polynôme de degré $3$.

Elle s'annule en $x_1$, $x_2$ et $x_3$ (ce sont les racines du polynôme).
}

\textbf{Remarque:}
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Si $x_1\neq x_2\neq x_3$, la courbe d'équation $y=a(x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)$ coupe l'axe des abscisses $(Ox)$ en trois points distincts d'abscisses $x_1$, $x_2$ et $x_3$;
  \item [$\bullet$] $x_1$, $x_2$ et $x_3$ sont les racines de la fonction polynôme $x\longmapsto a(x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)$.
\end{itemize}

\medskip

Deux allures de la courbe sont possibles suivant le signe du réel $a$:
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
   \begin{center}
   $\boxed{{\boldsymbol{a>0}}}$ \\
  \begin{tikzpicture}[x=0.8cm,y=0.3cm]
    %\foreach \x in {-2,-1,...,2}{
    %\draw[thick,lightgray] (\x,-3) -- (\x,8);
   % }
    %\foreach \y in {-3,...,8}{
   %   \draw[thick,lightgray] (-2,\y) -- (2,\y);
    %}
    %\foreach \x in {-2,-1,1,2}
%\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
%\foreach \y in {-2,2,4,6,8}
%\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
   \draw (0,0) node [below left]{O};
    \draw[->,>=latex,thick] (-3,0) -- (3,0);
    \draw[->,>=latex,thick] (0,-5) -- (0,5);
    \clip (-3,-5) rectangle (3,5);
    \draw [samples=300,domain=-3:2.5,smooth,red,very thick] plot (\x,{(\x-1)*(\x+2)*(\x+1)}) node[right] {};
    \draw  (-2,0) node {$\bullet$} node [above left]{$x_1$};
    \draw  (-1,0) node {$\bullet$} node [above right]{$x_2$};
    \draw  (1,0) node {$\bullet$} node [above left]{$x_3$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{8cm}
   \begin{center}
   $\boxed{{\boldsymbol{a<0}}}$ \\
\begin{tikzpicture}[x=0.8cm,y=0.3cm]
    %\foreach \x in {-2,-1,...,2}{
    %\draw[thick,lightgray] (\x,-3) -- (\x,8);
   % }
    %\foreach \y in {-3,...,8}{
   %   \draw[thick,lightgray] (-2,\y) -- (2,\y);
    %}
    %\foreach \x in {-2,-1,1,2}
%\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
%\foreach \y in {-2,2,4,6,8}
%\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
   \draw (0,0) node [below left]{O};
    \draw[->,>=latex,thick] (-3,0) -- (3,0);
    \draw[->,>=latex,thick] (0,-5) -- (0,5);
    \clip (-3,-5) rectangle (3,5);
    \draw [samples=300,domain=-3:2.5,smooth,red,very thick] plot (\x,{-(\x+1)*(\x-2)*(\x-1)}) node[right] {};
    \draw  (-1,0) node {$\bullet$} node [above right]{$x_1$};
    \draw  (1,0) node {$\bullet$} node [above left]{$x_2$};
    \draw  (2,0) node {$\bullet$} node [above right]{$x_3$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip















\end{document} 